<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/doc/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title 'Recursos para os Iniciantes'>
<!ENTITY url.articles "&base;/doc/en_US.ISO8859-1/articles">
<!ENTITY url.books "&base;/doc/en_US.ISO8859-1/books">
]>

<!--
    The FreeBSD Documentation Project
    The FreeBSD Brazilian Portuguese Documentation Project

    Original revision:  r39632

    $FreeBSD: trunk/docs/pt_BR.ISO8859-1/htdocs/projects/newbies.xml 289 2012-11-14 13:22:15Z ebrandi@fugspbr.org $
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <head>
      <title>&title;</title>

      <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD: trunk/docs/pt_BR.ISO8859-1/htdocs/projects/newbies.xml 289 2012-11-14 13:22:15Z ebrandi@fugspbr.org $</cvs:keyword>
    </head>

    <body class="navinclude.docs">

    <p>Os recursos a seguir são alguns dos que os usuários iniciantes
      no &os; consideram mais úteis quando estão aprendendo o a
      utilizar o &os;.  Por favor, envie correções e adições para 
      lista <a href="mailto:freebsd-doc@FreeBSD.org">FreeBSD-doc@FreeBSD.org</a>.</p>

    <ul>
      <li><a href="#web-site">Utilizando o web site do &os;</a></li>
      <li><a href="#fbsd">Aprendendo sobre o os;</a></li>
      <li><a href="#derived">Aprendendo sobre os projetos derivados do &os;</a></li>
      <li><a href="#unix">Aprendendo sobre o &unix;</a></li>
      <li><a href="#xwin">Aprendendo sobre o sistema de janelas X</a></li>
      <li><a href="#people">Ajudando outras pessoas</a></li>
    </ul>


    <h2><a name="web-site">Utilizando o web site do &os;</a></h2>

    <p>Este web site é a principal fonte de informações atualizadas
      sobre o &os;.  Os usuários iniciantes consideram as seguintes
      páginas particularmente úteis:</p>

    <ul>
      <li><p>Faça uma <a href="&base;/search/search.html">busca</a>
	no Handbook, no FAQ, em todo o web site, ou no arquivo
	histórico das listas de discussão do &os;.</p></li>

      <li><p>A página de <a href="&base;/docs.html">Documentação</a> 
	possui links para o Handbook, FAQ, tutoriais, informações
	sobre como contribuir com o Projeto de Documentação,
	documentos em outros idiomas que não o inglês, páginas de
	manual online, e muito mais.</p></li>

      <li><p>A página de <a href="&base;/support.html">Suporte</a> 
	contém uma variedade de informações sobre o &os; , incluindo
	listas de discussão, grupos de usuários, sites web e de FTP,
	informações sobre as versões do sistema, e links para algumas
	fontes de informação sobre o &unix;.</p></li>

    </ul>

    <h2><a name="fbsd">Aprendendo sobre o &os;</a></h2>

    <ul>
      <li><p>Você deve procurar pela <a href="&u.rel.announce;">versão
	mais recente e mais amplamente utilizada</a>. (Consulte o 
	Handbook para saber o porque você <strong>não</strong> deve 
	ficar tentado a começar por qualquer uma das outras versões) 
	Antes de começar, leia atentamente as <a
	href="&url.books;/handbook/install.html">instruções de
	instalação</a>, bem como cada um dos arquivos *.TXT presentes
	no diretório do FTP ou no CD de instalação.  Eles estão lá
	porque possuem informações que você vai precisar.  Também
	pegue o último <a href="&base;/releases/index.html">arquivo de
	errata</a> disponibilizado no web site, caso ele tenha sido
	atualizado.</p></li>
      
      <li><p>Estão disponíveis uma série de <a
	href="&base;/docs/books.html#ARTICLES">tutorias e de artigos
	curtos</a>. O curto tutorial, "<a
	href="&url.articles;/new-users/index.html">Para os novatos em
	FreeBSD e UNIX</a>", é muito popular entre os iniciantes.
	Você não precisa ter nenhum conhecimento prévio para poder
	desfrutá-lo.</p></li>
      
      <li><p>Existem diversos documentos para ajudá-lo a a configurar
	uma conexão ppp.  Você pode começar pelo capítulo sobre <a
	href="&url.books;/handbook/ppp-and-slip.html">PPP e SLIP</a>
	do Handbook do &os; e explore esta <a
	href="http://www.awfulhak.org/ppp.html">página sobre ppp</a>
	para obter links para outras informações valiosas e para
	conhecer as últimas atualizações.</p></li>
      
      <li><p><a name="cfbsd" href="http://www.lemis.com/grog/Documentation/CFBSD/">
	The Complete &os;</a> do Greg Lehey, publicado pela O'Reilly.
	Este livro assume que o leitor tem uma experiência mínima com
	sistemas UNIX e conduz o usuário novato através de um passo a
	passo, que se inicia com instalação do sistema e que avança
	abordando tudo o que você precisa saber para criar e
	administrar um sistema &os;.  Os temas são abordados de forma
	didática e você irá entender não só que está fazendo e como
	também o por que precisa fazê-lo.</p></li>

      <li><p>O <a href="&url.books;/handbook/index.html">Handbook do
	&os;</a> e a <a href="&url.books;/faq/index.html">Compilação
	das Perguntas Mais Frequentes (FAQ)</a> são os principais
	documentos do &os;.  Leitura essencial, eles contém muitas
	informações voltadas aos usuários iniciantes, bem como abordam
	temas avançados.  Não se preocupe se você não conseguir
	entender as seções avançadas.  O Handbook contém as instruções
	de instalação e também fornece listas de livros e de de outros
	recursos online, e o FAQ tem uma sessão destinada ao
	diagnóstico e solução de problemas.</p></li>

      <li><p>Junte-se à lista de discussão &os;-Questions para ver as
	perguntas que você tinha receio de perguntar, e as suas
	respostas.  Para assiná-la, preencha o seguinte formulário: <a
	href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-questions">http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-questions</a>.
	Você pode visualizar as perguntas antigas e as suas respostas
	através da <a
	href="&base;/search/search.html#mailinglists">página de
	busca</a>.</p></li>
	
      <li><p>O grupo de notícias principal para o &os; é o <a
	href="news:comp.unix.bsd.freebsd.misc">comp.unix.bsd.freebsd.misc</a>.
	Você também pode querer acompanhar o <a
	href="news:comp.unix.bsd.freebsd.announce">comp.unix.bsd.freebsd.announce</a>.</p></li>

      <li><p>
	As <a href="&cgibase;/man.cgi">páginas de manual</a> são boas
	para referência, mas nem sempre são a melhor introdução para
	um novato.  Quanto mais você trabalhar com as páginas de
	manual, mais familiaraes elas se tornão.  Algumas são muito
	boas para os usuários iniciantes, portanto sempre as consulte.
	A página de manual do ppp por exemplo, mais se parece como um
	tutorial.</p></li>
    </ul>

    <h2><a name="derived">Aprendendo sobre os projetos derivados do 
      &os;</a></h2>

    <p>O FreeBSD é amplamente utilizado como base para o
      desenvolvimento de outros sistemas operacionais comerciais e de
      código aberto.  Alguns dos sistemas mais amplamente utilizados e
      publicamente disponíveis estão listados abaixo.</p>
    
    <ul>
      <li><p>O <a href="http://www.pcbsd.org">PC-BSD</a> é um derivado
	do &os; o qual possui um instalador gráfico e um conjunto
	impressionante de ferramentas de desktop destinadas a
	facilitar o uso do sistema por parte de um usuário casual de
	computadores.</p></li>
      
      <li><p>O <a href="http://www.freesbie.org/">FreeSBIE</a> é um 
	LiveCD baseado no &os;.  Ele executa diretamente a partir de 
	um CD, sem tocar no seu disco rígido.  Ele também inclui um 
	conjunto de ferramentas simples e de fácil extensão, o qual 
	pode ser utilizado para a criação de imagens 
	embutidas.</p></li>

      <li><p>O <a href="http://www.apple.com/macosx">Mac OS
        X</a> da Apple é <a 
	href="http://www.apple.com/server/macosx/technology/unix.html">em 
	parte baseado</a> no &os; e inclui uma rica base &unix; além
	da interface de usuário proprietária da Apple.</p></li>
    </ul>

    <h2><a name="unix">Aprendendo sobre o &unix;</a></h2>

    <p>Muitos dos problemas que nós temos quando somos iniciantes
      ocorrem por não termos familiaridade com os comandos do &unix;,
      necessários para corrigir os nossos problemas com o &os;.  Sem
      um conhecimento prévio do universo &unix; você será confrontado
      com duas coisas para aprender ao mesmo tempo.  Felizmente,
      existe uma grande quantidade de recursos disponíveis para tornar
      este processo de aprendizado mais fácil.</p>
    
    <ul>
      <li><p> O capítulo <a href="&url.books;/handbook/basics.html">&unix;
	Básico</a> do Handbook do &os; cobre os comandos e as
	funcionalidades básicas do sistema operacional &os;.  A maior
	parte das informações disponibilizadas neste documento também
	são relevantes para qualquer outro sistema operacional similar
	ao &unix;.</p></li>
      
      <li><p>Existem muitos livros fáceis, tais como os livros da
	série "Guias para Leigos", em qualquer grande livraria.  Se
	você quiser algo realmente fácil, dê uma olhada no que estiver
	disponível na livraria e escolha um que pareça falar a sua
	língua.  Muito em breve, você vai querer passar para um livro
	que tenha uma cobertura mais completa do assunto.</p></li>
	
      <li><p>Um livro citado com frequência por novatos é o "<a
	name="utfi"><em>&unix; para impacientes</em></a>" de 
	autoria de Paul W. Abrahams e Bruce R. Larson, publicado 
	pela Addison-Wesley. Este livro se propõe a
	ser tanto um livro para aprendizado do &unix; quanto uma
	referência sobre o sistema, e inclui uma introdução aos
	conceitos do &unix; e um útil capítulo sobre a utilização do
	sistema X Window.</p></li>
      
      <li><p>Outro livro popular é o <em>&unix; Power Tools</em> de 
	autoria de Jerry Peek, Tim O'Reilly e Mike Loukides, publicado
	pela O'Reilly e Associados. Ele está organizado na forma de 
	uma série de pequenos artigos e cada um deles se propõe a 
	resolver um problema, e eles são referenciados entre entre 
	si quando os temas são complementares.  Embora não seja um 
	livro dirigido especificamente para um usuário iniciante, o 
	seu design o torna ideal para um novato que tenha alguma 
	pergunta rápida ou que tenha apenas alguns minutos para 
	navegar.  O material mais básico está concentrado no inicio 
	do livro, porém existem artigos fáceis ao longo de toda a 
	obra.</p></li>

      <li><p>O <a href="http://www.cs.duke.edu/csl/docs/unix_course/">Curso 
	  de Introdução ao &unix;</a> da Universidade do Estado de 
	  Ohio está disponível online no formato HTML</p></li>

      <li><p>O <a href="http://www.cs.duke.edu/csl/docs/sysadmin_course/">Curso
	de Administração de Sistemas &unix;</a> da Universidade do
	Estado de Ohio está disponível online no formato HTML.</p></li>

      <li><p>O "<a href="http://www.mcsr.olemiss.edu/unixhelp/">UNIXhelp 
	for Users</a>" é um outro guia introdutório o qual pode ser
	acessado a partir de um site espelho próximo a você, ou então
	instalado no seu próprio sistema.</p></li>

      <li><p>As dúvidas sobre &unix; são tratadas no grupo de notícias
	<a href="news:comp.unix.questions">comp.unix.questions</a> e
	no <a
	href="ftp://rtfm.mit.edu/pub/usenet/news.answers/unix-faq/faq/">FAQ</a>
	associado a partir do site FTP do RMIT.  Num primeiro momento 
	os usuários iniciantes provavelmente irão se interessar mais 
	pelas sessões 1 e 2.</p></li> 

      <li><p>Outro grupo de noticias interessante é o <a
	href="news:comp.unix.user-friendly">comp.unix.user-friendly</a>.
	Apesar deste grupo de noticias ser destinado a discussão da
	usabilidade do sistema, ele pode conter algumas boas
	informações para um usuário iniciante. O <a 
	href="ftp://rtfm.mit.edu/pub/usenet/news.answers/unix-faq/user-friendly">FAQ</a>
	também está disponivel por FTP.</p></li>

      <li><p>Muitos outros web sites mantém listas links para 
	tutoriais e outros materiais de referência sobre o sistema
	&unix;.  Um dos melhores lugares para se começar sua pesquisa
	é a página sobre &unix; do <a 
	href="http://www.yahoo.com/Computers_and_Internet/Software/Operating_Systems/Unix/">Yahoo!</a>.</p></li>
    </ul>

    <h2><a name="xwin">Aprendendo sobre o Sistema X Window</a></h2>

    <p>O sistema X Window é utilizado com uma série de sistemas
      operacionais, incluindo o FreeBSD. A documentação para o X
      Window pode ser encontrada no website da <a
      href="http://www.x.org/">X.Org Foundation</a>. Mas esteja
      avisado de que a maior parte desta documentação é composta de
      materiais de referência, os quais provavelmente serão difíceis
      de serem assimilados por um usuário iniciante.</p>
    
    <ul>
    <li><p>Para obter informações básicas sobre como instalar, 
      configurar e utilizar o sistema X Window, três dos livros 
      mencionados acima possuem seções que abordam o X Window no 
      nível iniciante: o capítulo sobre o <a 
      href="&url.books;/handbook/x11.html">Sistema X
      Window</a> do Handbook do &os;, o <a href="#cfbsd">The Complete
      &os;</a>, e o <a href="#ufti">UNIX os Impacientes</a>.</p></li>
    
    <li><p>Para poder personalizar e colocar o X rodando exatamente do
      jeito que você gosta, você terá que escolher um gerenciador de
      janelas.  Visite a página <a
      href="http://xwinman.org/">Gerenciadores de Janelas para o X</a>
      e visite o link "Intro" para uma introdução aos gerenciadores de
      janela, em seguida retorne a página principal e leia a seção
      "The Basics" (O Básico).  Ao terminar retorne novamente a página
      principal e compare os diferentes tipos de gerenciadores de
      janelas que estão disponíveis. (Bonus: existe um outro guia para
      iniciantes no &unix; no site).  A maioria, se não todos, dos
      gerenciadores de janela mencionados neste web site estão
      disponíveis para instalação a partir da coleção de Ports do
      &os;</p></li>
    </ul>

    <h2><a name="people">Ajudando outras pessoas</a></h2>

    <p>Todos têm algo a contribuir para a comunidade FreeBSD, mesmo os
      usuários iniciantes! Alguns estão ocupados trabalhando na
      divulgação do sistema para outros usuários, outros estão
      ajudando o <a href="&base;/docproj/docproj.html">Projeto de 
      Documentação</a> atuando como revisores.
      Outros novatos no FreeBSD podem ter habilidades específicas e
      experiências para compartilhar, sejam elas relacionadas ou não a
      computadores, muitos querem conhecer novos usuários iniciantes
      para fazê-los se sentirem bem vindos. Sempre existem pessoas que
      ajudam as outras pessoas que estão a sua volta simplesmente
      porque gostam.</p>
    
    <p>Ter amigos que utilizem o &os; é valioso.  Nenhum livro
      substitui uma conversa ao telefone ou durante uma pizza com
      alguém que possui os mesmos interesses, que aprecia as mesmas
      coisas e que enfrenta os mesmos desafios.  Se você não possui
      muitos amigos que usem o &os;, considere usar os seus antigos
      CDs do &os; para apresentar o sistema para outras pessoas.</p>
    
    <p>Os <a href="&base;/usergroups.html">grupos de usuários</a> são
      ótimos lugares para se encontrar outros usuários do &os;.  Se
      não existir nenhum próximo a você, considere iniciar um!</p>

    <p>Antes de conversar com outras pessoas sobre as suas novas 
      habilidades, você pode querer verificar antes o <a 
      href="http://www.catb.org/jargon/">arquivo de jargões</a>.</p>
  </body>
</html>
