<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//FreeBSD//DTD XHTML 1.0 Transitional-Based Extension//EN"
"http://www.FreeBSD.org/XML/doc/share/xml/xhtml10-freebsd.dtd" [
<!ENTITY title "Sobre o &os;">
]>

<!--
    The FreeBSD Documentation Project
    The FreeBSD Brazilian Portuguese Documentation Project

    Original revision:  r39632

    $FreeBSD: trunk/docs/pt_BR.ISO8859-1/htdocs/about.xml 217 2012-10-20 03:32:07Z ebrandi@fugspbr.org $
-->

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <head>
    <title>&title;</title>

    <cvs:keyword xmlns:cvs="http://www.FreeBSD.org/XML/CVS">$FreeBSD: trunk/docs/pt_BR.ISO8859-1/htdocs/about.xml 217 2012-10-20 03:32:07Z ebrandi@fugspbr.org $</cvs:keyword>
  </head>

  <body class="navinclude.about">

    <h2>O que é o &os;?</h2>

    <p>O FreeBSD é um sistema operacional avançado para equipamentos
      x86 compatível (incluindo  Pentium&reg; e Athlon&trade;), amd64
      compatível (incluindo Opteron&trade;, Athlon&trade;64, e EM64T),
      ARM, IA-64, PowerPC, PC-98 e arquiteturas UltraSPARC&reg;. Ele é
      derivado do BSD, a versão do  &unix; desenvolvida na
      Universidade da Califórnia, em Berkeley. Ele é desenvolvido e
      mantido por <a
      href="&base;/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-committers.html">uma
      grande equipe de indivíduos</a>. <a
      href="&base;/platforms/index.html">Plataformas</a> adicionais
      encontram-se nos mais váriados estágios de desenvolvimento.</p>
      
    <h2>Características de vanguarda</h2>

    <p>O FreeBSD disponibiliza <a
      href="&base;/features.html">funcionalidades</a> avançadas de
      rede, performance, segurança e compatibilidade, que atualmente
      ainda não encontramos em outros sistemas operacionais, até mesmo
      em alguns dos melhores sistemas comerciais.</p>

    <h2>Poderosas soluções para Internet</h2>

    <p>FreeBSD é ideal para se montar um servidor <a
      href="&base;/internet.html">Internet ou Intranet</a> servidor.
      Ele oferece serviços de rede robustos sob as cargas mais pesadas
      e utiliza a memória do servidor de forma eficiente, mantendo
      bons tempos de resposta para milhares de processos
      simultâneos.</p>
    
    <h2>Plataforma Embarcada Avançada</h2>

    <p>O FreeBSD traz as avançadas funcionalidades de rede do sistema
      operacional para appliances e plataformas embarcadas, dos
      modernos appliances baseados na arquitetura Intel até os
      appliances baseados nas plataformas de hardware ARM, PowerPC, e
      em breve MIPS. De appliances de e-mail e web até roteadores,
      servidores de tempo, pontos de acesso de redes sem fio,
      fornecedores de todo o mundo confiam no ambiente integrado de
      compilação e de compilação cruzada do FreeBSD, bem como nas suas
      funcionalidades avançadas para ser a base dos seus produtos
      embarcados.  E a licença Berkeley de código aberto permite
      que eles decidam quantas e quais das modificações realizadas
      serão contribuidas de volta para o projeto.</p>

    <h2>Execute um grande número de aplicações</h2>

    <p>Com mais de 20.000 <a
      href="&base;/applications.html">aplicativos</a> e bibliotecas
      portadas, o FreeBSD suporta aplicativos para desktops, 
      servidores, appliances e ambientes embarcados.</p>
    
    <h2>Fácil de Instalar</h2>

    <p>O FreeBSD pode ser instalado a partir de uma grande variedade
    de mídias, incluindo CD-ROMs, DVDs, ou diretamente pela rede
    utilizando FTP ou NFS.  Tudo que você precisa são <a
    href="&base;/doc/pt_BR.ISO8859-1/books/handbook/install.html">estas
    instruções</a>.</p>
    
    <h2>O FreeBSD é <i>gratuito</i></h2>

    <a href="&enbase;/copyright/daemon.html"><img src="&enbase;/gifs/dae_up3.gif" alt="The BSD Daemon" height="81" width="72" align="right" border="0"/></a>

    <p>Embora você possa esperar que um sistema operacional com estas
      características tenha um preço elevado, o FreeBSD está
      disponível de forma <a
      href="&base;/copyright/index.html">gratuita</a> e é distribuido
      acompanhado do seu código fonte completo. Se você desejar
      comprar ou baixar uma cópia para experimentar, <a
      href="&base;/doc/pt_BR.ISO8859-1/books/handbook/mirrors.html">consulte
      este link para maiores informações</a>.</p>

    <h2>Contribuindo com o FreeBSD</h2>

    <p>É fácil contribuir para o FreeBSD. Tudo o que você precisa 
      fazer é encontrar uma parte do FreeBSD que você acha que pode 
      ser melhorada e realizar as mudanças (cuidadosa e corretamente)
      e enviá-las de volta para o projeto por meio de um relatório de
      problema ou de um committer, caso você conheça um.  Sua
      contribuição pode ser qualquer coisa, indo de documentação e
      arte até código fonte.  Veja o artigo <a
      href="&base;/doc/pt_BR.ISO8859-1/articles/contributing/index.html">Contribuindo
      para o FreeBSD</a> para obter maiores informações.</p>
    
    <p>Se você não é um programador, existem outras maneiras de
      contribuir com o FreeBSD. A <a
      href="http://www.FreeBSDFoundation.org">FreeBSD Foundation</a> é
      uma entidade sem fins lucrativos e se você é um cidadão
      americano as contribuições financeiras para ela são totalmente 
      dedutíveis do imposto de renda.  Para maiores informações 
      contate <a
      href="mailto:board&#64;FreeBSDFoundation.org">board&#64;FreeBSDFoundation.org</a>
      ou escreva para: <br /> <br />
      The FreeBSD Foundation<br />
      P.O. Box 20247, Boulder, CO<br /> 
      80308, USA</p>

  </body>
</html>
